香港大學學生會法律學會回應政府禁止香港民族黨運作之聲明

政府於九月二十四日刊憲，命令禁止香港民族黨運作。香港大學學生會法律學會（下稱「本會」）對此高調打壓異見、實施黨禁的行為極為憤怒，強烈譴責當權者剝奪市民言論及結社自由，要求保安局局長立即撤回有關命令。

政府指民族黨宣揚港獨，為港獨籌募資金及吸納支持，危害國家安全；雖無實質暴力，但未來猶有機會以武力抗爭，危害公共安全及秩序。本會認為政府援引以禁止該黨運作的理據無一成立。

相稱性原則

言論及結社自由為市民與生俱來的權利，受《基本法》及《香港人權法案》明文保障。即使這些自由有可被合法限制的空間，但限制必須符合「相稱性原則」。終審法院在希慎興業有限公司 訴 城市規劃委員會（終院民事上訴2015年第21號）一案中指，衡量人權自由的限制是否「相稱」的四點考慮，在於其目的是否正當、手段是否合理、有否矯枉過正及是否能平衡社會利益與限制帶來的負面影響。政府即使透過法例訂明的手段限制自由，亦猶須確保限制符合「相稱性原則」，不可因條文賦權便任意訂立界線、施加限制。

即時武力威脅

在言論自由的保障下，市民有權就任何政治理念表達意見，即使它們旨在改變政策或政制本身。縱使《社團條例》賦權保安局局長以「維護國家安全或公共安全、公共秩序」為考慮禁止社團運作，但政府若僅僅因該黨宣揚港獨的政治理念而限制其言論及結社自由，則有違國際就規範政府限制公民自由所訂立的原則。這些原則包括終審法院於香港特別行政區 訴 吳恭劭（終院刑事上訴1999年第4號）一案中援引並參考的《錫拉庫扎原則》。按該原則第二十九條，就《公民權利及政治權利國際公約》中有關「維護國家安全」的條文，政府只可在「保護國家存在、領土完整或政治獨立免受武力或武力威脅」的情況下限制言論及結社自由。再者，按《約翰內斯堡原則》第六原則，政府因「國家安全」而限制的言論必須符合以下三大條件：第一，該言論的目的在於煽動即時暴力；第二，該言論有可能煽動即時暴力；第三，該言論與可能出現的即時暴力情況有直接和即時的關係，否則政府不能以「國家安全」為由限制或懲罰該等言論。

民族黨僅透過公開演講及出版刊物等方式宣揚港獨理念，不但無任何證據證明其正煽動武力分裂國土，其前召集人陳浩天更曾指會以非暴力方式爭取港獨，顯然不可能對領土完整造成任何武力威脅，更遑論因憑空揣測民族黨使用武力的可能而指其危害公共安全及秩序。換言之，民族黨不造成即時武力威脅，禁止其運作不符合維護「國家安全」及「公共安全」的正當目的，是「不相稱」的限制。政府顯然將國際法律原則徹底置之不顧，恣意妄為剝奪公民基本權利。

當權者挾勢弄權，玩弄法律條文以作政治工具，妄將莫須有的罪名加諸民族黨員身上，開下極壞先例。本會極為憂慮政府日後會重施故技以《社團條例》為由任意對言論自由設下界限，取締政見異於政權的政黨。保安局局長應馬上撤回黨禁命令，停止打壓異見者，尊重公民權利。政權狂妄無道，我等更應迎難而上，捍衛僅餘的自由與法治。滿冠怒髮，決不為極權俯就。

香港大學學生會法律學會
二零一八年九月二十五日